% !TeX program = pdflatex
% Band 3: C++ für Robotik und ROS2
% Compiler: pdfLaTeX (Overleaf: Menu → Compiler → pdfLaTeX)
% Main document: band3/main.tex

\documentclass[12pt,a5paper]{book}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────
%  Gemeinsame Präambel (Bände 2–4)
% ─────────────────────────────────────────────────────────────
\input{../shared/preamble.tex}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────
%  Band-Variablen
% ─────────────────────────────────────────────────────────────
\newcommand{\BuchReihe}{Robotik entwickeln lernen}
\newcommand{\BandTitel}{C++ für Robotik und ROS2}
\newcommand{\BandUntertitel}{Von CMake bis rclcpp -- Hochleistungs-Nodes selbst bauen}
\newcommand{\BandNummer}{3}
\newcommand{\BandAutor}{Wolfgang Becker}
\newcommand{\BandVersion}{Erste Auflage}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────
%  Band-3-spezifisch: C++-Listings
% ─────────────────────────────────────────────────────────────
\lstdefinestyle{cpp}{
  language=[11]C++,
  morekeywords={auto,nullptr,override,final,noexcept,
                constexpr,static_assert,decltype,
                std,make_shared,shared_ptr,unique_ptr,
                rclcpp,Node,Publisher,Subscription,
                sensor_msgs,geometry_msgs,std_srvs},
  keywordstyle=\color{blue!80!black}\bfseries,
  stringstyle=\color{orange!80!black},
  commentstyle=\color{gray}\itshape,
  showstringspaces=false,
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
}
\lstdefinestyle{cmake}{
  language=make,
  morekeywords={cmake_minimum_required,project,find_package,
                ament_cmake,add_executable,ament_target_dependencies,
                install,TARGETS,DESTINATION,target_include_directories,
                target_compile_features},
  keywordstyle=\color{teal}\bfseries,
  commentstyle=\color{gray}\itshape,
  showstringspaces=false,
  breaklines=true,
}
\lstset{style=cpp}  % C++ ist Default in Band 3

% ─────────────────────────────────────────────────────────────
%  Vorwort-Text für Band 3
% ─────────────────────────────────────────────────────────────
\newcommand{\BandVorwort}{%
Band~2 hat gezeigt, wie Python und rclpy zusammenspielen.
Jetzt kommt C++.

Warum? Drei Gründe.
Erstens: rclcpp ist die performantere Wahl -- Motor-Nodes,
die PWM-Werte berechnen und Serial-Pakete senden,
profitieren von geringerer Latenz und vorhersagbarem Speicherverhalten.
Zweitens: Die meisten ROS2-Pakete in der Industrie sind in C++ geschrieben --
Nav2, ros2\_control, MoveIt2. Wer sie anpassen will, braucht C++.
Drittens: Lifecycle~Nodes gibt es nur in rclcpp in voller Ausprägung --
managed State Machine, configure/activate/deactivate,
das ist der Standard für sichere Robotik-Software.

Dieser Band ist kein vollständiges C++-Buch.
Er deckt C++17-Features ab, die rclcpp braucht:
Smart Pointer, Lambda, Templates, Multithreading.
Wer C++-Grundlagen noch nicht kennt, liest parallel ein Standardwerk
(z.\,B. Stroustrup: \textit{The C++ Programming Language}).
Wer sie kennt, überfliegt Teil~I und taucht direkt in rclcpp ein.

Am Ende dieses Bandes läuft \texttt{motor\_node} als C++-Lifecycle-Node
neben den Python-Nodes aus Band~2 -- im selben ROS2-Stack.
}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────
%  Dokument
% ─────────────────────────────────────────────────────────────
\begin{document}

\input{../shared/titelseite.tex}

\frontmatter
\chapter*{Vorwort}
\BandVorwort
\newpage
\input{../shared/frontmatter.tex}
\tableofcontents

\mainmatter

\input{chapters/teil1_cpp_kompakt.tex}
\input{chapters/teil2_rclcpp.tex}
\input{chapters/teil3_echtzeit.tex}
\input{chapters/teil4_projekt.tex}

\backmatter
\appendix
\chapter{C++-Schnellreferenz für ROS2}
\label{app:quickref}
% Wird in Folgeversion ergänzt

\chapter{CMakeLists.txt-Vorlage}
\label{app:cmake}
% Wird in Folgeversion ergänzt

\chapter{rclcpp-API-Übersicht}
\label{app:rclcpp}
% Wird in Folgeversion ergänzt

\end{document}
