% !TeX program = pdflatex
% Band 2: Python für Robotik und ROS2
% Compiler: pdfLaTeX (Overleaf: Menu → Compiler → pdfLaTeX)
% Main document: band2/main.tex

\documentclass[12pt,a5paper]{book}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────
%  Gemeinsame Präambel (Bände 2–4)
% ─────────────────────────────────────────────────────────────
\input{../shared/preamble.tex}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────
%  Band-Variablen (werden in shared/titelseite.tex genutzt)
% ─────────────────────────────────────────────────────────────
\newcommand{\BuchReihe}{Robotik entwickeln lernen}
\newcommand{\BandTitel}{Python für Robotik und ROS2}
\newcommand{\BandUntertitel}{Von pyserial bis rclpy -- Schritt für Schritt}
\newcommand{\BandNummer}{2}
\newcommand{\BandAutor}{Wolfgang Becker}
\newcommand{\BandVersion}{Erste Auflage}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────
%  Band-2-spezifisch: Python-Listings
% ─────────────────────────────────────────────────────────────
\lstdefinestyle{python}{
  language=Python,
  morekeywords={self,True,False,None,import,from,as,with,
                def,class,return,yield,lambda,async,await},
  keywordstyle=\color{blue!80!black}\bfseries,
  stringstyle=\color{orange!80!black},
  commentstyle=\color{gray}\itshape,
  showstringspaces=false,
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
}
\lstset{style=python}   % Python ist Default in Band 2

% ─────────────────────────────────────────────────────────────
%  Vorwort-Text für Band 2
% ─────────────────────────────────────────────────────────────
\newcommand{\BandVorwort}{%
Band~1 hat die Werkstatt eingerichtet: Linux, Docker, Git, Serial-Kommunikation.
Jetzt kommt die erste Programmiersprache, die für ROS2 wirklich zählt.

Dieser Band ist kein vollständiges Python-Buch.
Er ist das, was du für Robotik und ROS2 brauchst -- nicht mehr, nicht weniger.
Wer Python noch nie gesehen hat, findet hier einen schnellen Einstieg.
Wer Python kennt, überfliegt die ersten Kapitel und taucht direkt in rclpy ein.

Am Ende dieses Bandes fährt \texttt{robotik-uno-q} autonom:
Der \texttt{arduino\_bridge\_node} liest Sensordaten,
der \texttt{navigation\_node} entscheidet die Richtung,
der \texttt{motor\_node} sendet Befehle an den Arduino.
Alles als echte ROS2-Nodes -- mit Publisher, Subscriber und Launch-Datei.
}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────
%  Dokument
% ─────────────────────────────────────────────────────────────
\begin{document}

\input{../shared/titelseite.tex}

\frontmatter
\chapter*{Vorwort}
\BandVorwort
\newpage
\input{../shared/frontmatter.tex}
\tableofcontents

\mainmatter

\input{chapters/teil1_python_kompakt.tex}
\input{chapters/teil2_bibliotheken.tex}
\input{chapters/teil3_rclpy.tex}
\input{chapters/teil4_projekt.tex}

\backmatter
\appendix
\chapter{Python-Schnellreferenz}
\label{app:quickref}
% Wird in Folgeversion ergänzt

\chapter{rclpy-API-Übersicht}
\label{app:rclpy}
% Wird in Folgeversion ergänzt

\end{document}
