% !TeX program = lualatex
% ============================================================
% Band 1: Die Robotik-Werkstatt
% Linux, Docker und Entwicklungswerkzeuge für ROS2
%
% Druckformat: Amazon KDP — 6,69 × 9,61 Zoll (17,0 × 24,4 cm)
% Compiler:    LuaLaTeX
% Overleaf:    Menu → Compiler → LuaLaTeX
%              Menu → Main document → band1/main.tex
% ============================================================

\documentclass[
  11pt,
  twoside,           % Buchdruck: Bund-Steg wechselt je Seite
  parskip=half,
  headings=normal,
  bibliography=totoc,
  listof=totoc
]{scrbook}

% ── KDP-Seitenformat ─────────────────────────────────────────
% 6,69 × 9,61 Zoll = 169,9 × 244,1 mm
% Innensteg 23 mm (Mindest-KDP für 151–400 Seiten: 19 mm)
% Außensteg 18 mm, oben 18 mm, unten 22 mm
\usepackage[
  paperwidth  = 6.69in,
  paperheight = 9.61in,
  inner       = 23mm,   % Bund (innen, für Bindung)
  outer       = 18mm,   % Außensteg
  top         = 18mm,   % Oberer Rand (exkl. Kopfzeile)
  bottom      = 22mm,   % Unterer Rand
  headheight  = 14pt,
  headsep     = 8mm,
  footskip    = 10mm
]{geometry}

% ── LuaLaTeX: Schriften ──────────────────────────────────────
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Latin Modern Roman}
\setsansfont{Latin Modern Sans}
\setmonofont[AutoFakeBold=1.5]{Latin Modern Mono}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{microtype}
\usepackage{hyphenat}
\usepackage{tocbasic}

% ── Kopf- und Fußzeilen ──────────────────────────────────────
\usepackage{scrlayer-scrpage}
\clearpairofpagestyles
\ihead{\small\leftmark}
\ohead{\small\pagemark}
\pagestyle{scrheadings}

% ── Basis-Pakete ─────────────────────────────────────────────
\usepackage{xcolor}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\tcbuselibrary{skins,breakable,listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{listings}
\setlist[itemize]{topsep=3pt,itemsep=2pt}
\setlist[enumerate]{topsep=3pt,itemsep=2pt}

% ── Werkstatt-Theme (Farben, Boxen, Listings) ────────────────
\input{../shared/theme-werkstatt}

% ── hyperref: für Druck neutrale Farben ──────────────────────
\usepackage[
  colorlinks  = true,
  linkcolor   = black,
  urlcolor    = black,
  citecolor   = black,
  pdfauthor   = {Wolfgang Becker},
  pdftitle    = {Die Robotik-Werkstatt},
  pdfsubject  = {Linux, Docker und Entwicklungswerkzeuge für ROS2},
  pdfkeywords = {Robotik, Linux, Docker, ROS2, Arduino}
]{hyperref}

% ── Band-Variablen ───────────────────────────────────────────
\newcommand{\BuchReihe}{Robotik entwickeln lernen}
\newcommand{\BandTitel}{Die Robotik-Werkstatt}
\newcommand{\BandUntertitel}{Linux, Docker und Entwicklungswerkzeuge für ROS2}
\newcommand{\BandNummer}{1}
\newcommand{\BandAutor}{Wolfgang Becker}
\newcommand{\BandVersion}{Erste Auflage}
\let\Werkreihe\BuchReihe

% ── TOC: Breite für Part-Nummern anpassen ────────────────────
\DeclareTOCStyleEntry[numberwidth=3em]{tocline}{part}

% ============================================================
\begin{document}
% ============================================================

\frontmatter
\input{../shared/titelseite}

\chapter*{Vorwort}

Dieses Buch ist der Einstieg in eine Lernreihe zur Entwicklung
mobiler Roboter und später auch von Roboterarmen. Es beginnt
nicht mit ROS2, nicht mit Python und nicht mit komplizierter
Mathematik. Es beginnt mit der Werkstatt.

Wer Roboter entwickeln will, braucht eine Arbeitsumgebung,
die zuverlässig, verständlich und wiederholbar ist.
Genau darum geht es in diesem Band.

Der Ansatz ist bewusst pragmatisch. Jedes Kapitel beginnt
mit einer konkreten Aufgabe. Aus dieser Aufgabe entsteht
eine Wissenslücke. Diese Wissenslücke wird geschlossen.
Danach wird das Problem gelöst.

\section*{Zwei Niveaus}

\subsection*{Der Hauptweg}
Der Hauptweg zeigt, wie ein konkretes Problem gelöst wird.
Er ist praktisch, direkt und auf Umsetzung ausgelegt.

\subsection*{Unter der Haube}
Die blau markierten Vertiefungsbereiche erklären die
technischen Hintergründe: Betriebssystemkonzepte, Architektur,
Sicherheit und mathematische Denkmodelle.
Der Hauptweg funktioniert auch ohne die Vertiefung.

\section*{Für wen ist dieses Buch gedacht?}

\begin{itemize}
  \item Einsteigerinnen und Einsteiger ohne Linux-Erfahrung
  \item Schülerinnen und Schüler technischer Bildungsgänge
  \item Studierende technischer Studiengänge
  \item Maker und Praktiker
  \item Lehrkräfte, die Robotik systematisch unterrichten möchten
  \item alle, die später mit ROS2, Python und C++ Roboter entwickeln wollen
\end{itemize}

\input{../shared/frontmatter}
\tableofcontents

% ============================================================
\mainmatter
% ============================================================

\input{chapters/teil1_idee}
\input{chapters/teil2}
\input{chapters/teil3}
\input{chapters/teil4}
\input{chapters/teil5}
\input{chapters/teil6}
\input{chapters/teil7}
\input{chapters/teil8}
\input{chapters/teil9}

% ============================================================
\backmatter
% ============================================================

\input{chapters/anhang}

\end{document}
